\documentclass[a5paper]{article}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{geometry}
\usepackage{tikz}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{interro}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{eurosym}
\usepackage{fourier}

\geometry{top=1cm, bottom=1cm, left=1cm, right=1cm}
\setlength{\columnsep}{2cm}

%\newenvironment{copie}[1]{%
%\def\text\begingroup}
%{\endgroup\def\maxn{#1}\foreach\i in {1,...,\maxn} {\text\newpage}}
\def\maxn {1}
\begin{document}
\hfil\textbf{\Large Exercices d'entraînement à l'IE01}

\thispagestyle{empty}
%\calc y

\begin{exercice}{}
On considère la suite $(u_n)$ telle que $u_0 = 41$; $u_1 = 38$; $u_2 = 35$.
\begin{enumerate}
    \item Justifiez que ces trois termes peuvent être les premiers termes d'une suite arithmétique. Quelle en est la raison?
\end{enumerate}
On admet maintenant que $(u_n)$ est arithmétique.
\begin{enumerate}[resume]
    \item Déterminez $u_3$ et $u_4$.
    \item Donnez une formule explicite pour calculer $u_n$ (en d'autres termes, exprimez $u_n$ en fonction de $n$).
    \item Déterminez $u_{24}$.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}{}
On considère la suite $(v_n)$ telle que $v_0 = 9$; $v_1 = 12$; $v_2 = 16$.
\begin{enumerate}
    \item Justifiez que ces trois termes peuvent être les premiers termes d'une suite géométrique. Quelle en est la raison?
\end{enumerate}
On admet maintenant que $(v_n)$ est géométique.
\begin{enumerate}[resume]
    \item Déterminez $v_3$ et $v_4$.
    \item Donnez une formule explicite pour calculer $v_n$ (en d'autres termes, exprimez $v_n$ en fonction de $n$).
    \item Déterminez $v_{10}$ (arrondir à $0,001$ près).
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}{}
Juliette se voit proposer deux contrats:
\begin{itemize}
    \item Contrat 1: 20\,000 euros la première année, 800 euros d'augmentation annuelle.
    \item Contrat 2: 19\,000 euros la première année, augmentation annuelle de 4\%.
\end{itemize}
Déterminer, pour chaque contrat, le salaire annuel de Juliette lors de sa douzième année.    
\end{exercice}

\newpage
\noindent\rule{\linewidth}{1pt}

\textbf{Correction}

\noindent\rule[1ex]{\linewidth}{1pt}

\setcounter{exercice}{0}
\begin{exercice}{}
    \begin{enumerate}
        \item On effectue la soustraction de deux termes consécutifs. On a $u_1 - u_0 = 38 - 41 = -3$, et $u_2 - u_1 = 35 - 38 = -3$. Par suite,  les termes donnés peuvent donner une suite arithmétique de raison $-3$.
        \item $u_3 = u_2 - 3 = 35 - 3 = 32$; $u_4 = u_3 - 3 = 32 - 3 = 29$.
        \item Le premier terme est $u_0 = 41$, la raison vaut $-3$, donc pour tout $n$, on a $u_n = 41 + n \times (-3) = 41 - 3n$.
        \item $u_{24}  = 41 - 3 \times 24 = 41 - 72 = -31$.
    \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}{}
    \begin{enumerate}
        \item On effectue le quotient de deux termes consécutifs. On a $\dfrac {v_1}{v_0} = \dfrac {12} 9 = \dfrac 4 3$, et $\dfrac {v_2}{v_1} = \dfrac{16}{12} = \dfrac 4 3$. Par suite,  les termes donnés peuvent donner une suite géométrique de raison $\frac 4 3$.
        \item $v_3 = v_2 \times \frac 4 3 =16 \times \frac 4 3 = \frac{64} 3$; $v_4 = v_3 \times \frac 4 3 = \frac{64} 3 \times \frac 4 3 = \frac {256} 9$.
        \item Le premier terme est $v_0 = 9$, la raison vaut $\frac 4 3$, donc pour tout $n$, on a $v_n = 9 \times \left( \dfrac 4 3\right)^n$.
        \item $v_{10} = 9 \times \left( \dfrac 4 3\right)^{10} \simeq 159,820$.
    \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}{}
    Chaque contrat peut être modélisé par une suite.
    \begin{itemize}
        \item Le contrat 1 se modélise avec une suite arithmétique de premier terme $20\,000$ et de raison $800$. Le douzième terme de cette suite est $20\,000 + 11 \times 800 = 28\,800$.
        \item Le contrat 2 se modélise avec une suite géométrique de premier terme $19\,000$ et de raison $1,04$ (car augmenter de $4\%$ revient à multiplier par $1,04$).  Le douzième terme de cette suite est $19\,000 \times (1,04)^{11} \simeq 29\,249,63$.
    \end{itemize}
    Le salaire annuel de Juliette lors de sa douzième année de contrat est de 28\,800 euros avec le contrat 1 et de 29\,249,63 euros avec le contrat 2.
\end{exercice}
\end{document}

